\defmathtask[task=25,variant=31,year=2016,]{oge}\renewcommand{\timestamp}{Sun, 01 Jan 2017}
\large

Окружности с центрами в точках \( I \) и \( J \) не имеют общих
точке. Внутренняя общая касательная к этим окружностям делит отрезок,
соединяющий их центры, в отношении \( m:n \). Докажите, что диаметры
этих окружностей относятся как \( m:n \).

% task text
\begin{solution}
  Пусть \( K \)~---~точка пересечения внутренней общей касательной
  \( AB \) и отрезка \( IJ \).
%
  \vskip -\parskip\relax
  %\vskip -0.6ex\relax
  \addpicture{r}{pictures/\thesource_0}{0.5}
%
  Углы \( IAK \) и \( JBK \)~---~прямые, т.к касательная
  перпендикулярна радиусу, проведенному в точку касания, а углы
  \( AKI \) и \( BKJ \) равны как вертикальные.  Треугольники
  \( AIK \) и \( BJK \) подобны по двум углам, откуда
  \vskip -\parskip\relax
  \begin{minipage}{.5\linewidth}
  \begin{align*}
    \frac{IA}{JB} = \frac{IK}{KJ} = m:n
  \end{align*}
\end{minipage}

\hfuzz=\maxdimen
\begin{minipage}{\linewidth}
  Таким образом, радиусы окружностей относятся как \( m:n \). Так как
  диаметр окружности вдвое больше радиуса, диаметры окружностей также
  относятся как \( m:n \), что и требовалось доказать.
\end{minipage}
\end{solution}

% Local Variables:
% time-stamp-start: "\\timestamp}{"
% time-stamp-end: "}"
% time-stamp-format: "%3a, %02d %3b %:y"
% End:
